<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>Janik Besendorf</title>
  <link rel="alternate" href="https://besendorf.org/en/" />
  <link rel="self" href="https://besendorf.org/en/index.xml" />
  <subtitle>Recent content on Janik Besendorf</subtitle>
  <id>https://besendorf.org/en/</id>
  <generator uri="http://gohugo.io" version="0.124.1">Hugo</generator>
  <language>en-US</language>
  <updated>2023-10-16T14:17:49+02:00</updated>
  <author>
    <name>Janik Besendorf</name>
    
  </author>
  
      <entry>
        <title>Work</title>
        <link rel="alternate" href="https://besendorf.org/en/work/" />
        <id>https://besendorf.org/en/work/</id>
        <published>2023-10-16T14:17:49+02:00</published>
        <updated>2023-10-16T14:17:49+02:00</updated>
        <summary type="html">About me Since almost 10 years I learn about and work in IT security. I study computer science with a focus on IT security and currently work in the Digital Security Lab at Reporters without Borders. For me it&amp;rsquo;s always a joyful activity when sharing my knowledge with others. For example during crypto partyies or in security workshops with activists and journalists. Besides my job at Reporters without Borders I work as a freelance IT security trainer.</summary>
      </entry>
      <entry>
        <title>Datenschutzvorfall an der FU Berlin durch Fehlkonfiguration des Videostreamingdienstes vBrick</title>
        <link rel="alternate" href="https://besendorf.org/en/posts/vbrick/" />
        <id>https://besendorf.org/en/posts/vbrick/</id>
        <published>2023-01-22T17:14:32+01:00</published>
        <updated>2023-01-22T17:14:32+01:00</updated>
        <summary type="html">Nachdem mich Ende letzten Jahres ein*e Kommiliton*in auf eine Sicherheitslücke/einen Datenschutzvorfall bei vbrick an der FU Berlin hingewiesen hat, habe ich diesen an die zuständigen Stellen gemeldet. Mittlerweile wurde der Fehler behoben und die Betroffenen benachrichtigt. Hier ein kurzer Einblick, wie das ablief.
Was ist passiert? Die FU Berlin setzt seit 2021 die Videostreamingplattform &amp;ldquo;vbrick Rev&amp;rdquo; des US-Unternehmens vbrick Systems ein. Auf der Plattform finden sich hauptsächlich Aufzeichnungen von Vorlesungen und andere Lehrvideos.</summary>
      </entry>
      <entry>
        <title>Interview in der jungen Welt zur IFG Anfrage zur Beauftragung einer Personalagentur an der FU Berlin durch Andrea Bör</title>
        <link rel="alternate" href="https://besendorf.org/en/posts/interview_jw_ifg_boer/" />
        <id>https://besendorf.org/en/posts/interview_jw_ifg_boer/</id>
        <published>2022-08-09T20:54:07+02:00</published>
        <updated>2022-08-09T20:54:07+02:00</updated>
        <summary type="html">Am 09.08.2022 (10.08.2022 in der Print Ausgabe) veröffentliche die junge Welt ein Interview mit mir zur Beauftragung einer Personalagentur im Rahmen der Präsident*innenwahlen an der FU durch die Kanzlerin Andrea Bör und den Dokumenten, die ich im Rahmen einer IFG Anfrage erhalten hatte. Zur Transparenz veröffentliche ich hier das unbearbearbeitete und ungekürzte Interview. Es sei besonders darauf hingewiesen, dass ich in meinen Antworten mit &amp;ldquo;*&amp;rdquo; gegendert habe und die junge Welt, dass trotz explizitem Wunsch zu generischem Maskulinum geändert hat.</summary>
      </entry>
      <entry>
        <title>Für einen studentischen Vizepräsidenten!</title>
        <link rel="alternate" href="https://besendorf.org/en/posts/vp/" />
        <id>https://besendorf.org/en/posts/vp/</id>
        <published>2022-05-16T21:34:46+02:00</published>
        <updated>2022-05-16T21:34:46+02:00</updated>
        <summary type="html">Verfasst und zuerst veröffentlicht von der FSI Geschichte
Als Unterzeichner*innen finden wir, dass Zeit für eine*n nicht-professorale*n Vizepräsident*in an der FU ist!
Andere Universitäten sind uns in dieser Frage schon voraus. So gibt es bereits an der ZU Friedrichshafen und perspektivisch auch an der UdK studentische VPs. Nun gilt die FU bundesweit als Ort des studentischen Protests und Beispiel für eine besonders kritische und politische Opposition im AS und darüber hinaus.</summary>
      </entry>

</feed>


