<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title>Janik Besendorf</title><link>https://besendorf.github.io/</link><description>Janik Besendorfs Personal Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>de</language><managingEditor>janik@besendorf.org (Janik Besendorf)</managingEditor><webMaster>janik@besendorf.org (Janik Besendorf)</webMaster><lastBuildDate>Sun, 22 Jan 2023 17:14:32 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://besendorf.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Datenschutzvorfall an der FU Berlin durch Fehlkonfiguration des Videostreamingdienstes vBrick</title><link>https://besendorf.github.io/vbrick/</link><pubDate>Sun, 22 Jan 2023 17:14:32 +0100</pubDate><author>Janik Besendorf</author><guid>https://besendorf.github.io/vbrick/</guid><description><![CDATA[<p>Nachdem mich Ende letzten Jahres ein*e Kommiliton*in auf eine Sicherheitslücke/einen Datenschutzvorfall bei vbrick an der FU Berlin hingewiesen habt habe ich diesen an die zuständigen Stellen gemeldet. Mittlerweile wurde der Fehler behoben und die Betroffenen benachrichtigt. Hier ein kurzer Einblick wie das ablief.</p>
<h1 id="was-ist-passiert">Was ist passiert?</h1>
<p>Die FU Berlin setzt seit 2021 die Videostreamingplattform &ldquo;vbrick Rev&rdquo; des US-Unternehmens vbrick Systems ein. Auf der Plattform finden sich hauptsächlich Aufzeichnungen von Vorlesungen und andere Lehrvideos. vbrick übernimmt dabei das hosten und stellt die Plattform als SaaS zur Verfügung.</p>
<p>Bei dieser Plattform gab es eine Fehlkonfiguration, sodass bei 289 Videos jede*r, der*die Zugang zu vbrick hat personenbezogene Daten von Dritten einsehen konnte, die dieses Video ebenfalls aufgerufen hatten. Das betraf Vor- und Nachnamen aller Nutzer*innen, die das Video abgerufen hatten, deren FU-Email-Adresse, IP-Adresse, Browser User-Agent String und Betriebssystem. Außerdem wann der Abruf erfolgte, wie lange er andauerte und ob er vollständig war.</p>
<p>Möglich war das, da die Videoeinträge so konfiguriert waren, dass jede*r sie bearbeiten konnte. Im Attribut &ldquo;Access Control&rdquo; war dort eingetragen &ldquo;All Users&rdquo;. Die FU teilte mir mit, dass dies zumindest teilweise von Dozierende gewollt war, dass auch Studierende Videos bearbeiten können. In der Meldung des Datenschutzvorfalls an die Betroffenen spricht sie aber ebenfalls von einem Softwarefehler.</p>
<h1 id="meldung-an-die-fu">Meldung an die FU</h1>
<p>Am 29.11.2022 um 11:34 Uhr schrieb ich eine Email an den IT-Sicherheitsbeauftragten und den  Datenschutzbeauftragten der FU Berlin und schilderte das Problem. Ich erklärte, dass man alle betroffenen Videos mit der &ldquo;Bulk Edit&rdquo; Funktion finden konnte und, dass die Statistik Daten einsehbar waren. Zum Beweis schickte ich auch einen Screenshot von Statistikdaten.</p>
<p>Ich wies ebenfalls darauf hin, dass die Videos Daten sich auch als .csv herunterladen lassen, was einen potenziellen Missbrauch der Daten noch etwas einfacher machen würde.</p>
<p>Ich bat die Lücke zu schließen und die Meldung an die Aufsichtsbehörde, in diesem Fall die Berliner Beauftragte für Datenschutz und Informationsfreiheit (BlnBDI), zu veranlassen.
Die Meldung an die Aufsichtsbehörde ist nach Art. 33 DSGVO &ldquo;unverzüglich und möglichst binnen 72 Stunden&rdquo; zu erfolgen.</p>
<p>Am 2.12.2022 um 11:10 Uhr antwortete mir der stellvertretende Datenschutzbeauftragte und Mitarbeiter des Rechtsamts, dass der Konfigurationsfehler der 289 Videos umgehend beseitigt wurde und, dass die Zuständigkeit für die Meldung an die Aufsichtsbehörde beim Rechtsamt liege und man diese dort prüfe und veranlasse.</p>
<p>Am 5.12.2022 teilte man mir auf erneute Nachfrage und Hinweis auf die 72 Stunden Frist schließlich mit, dass die Meldung bereits am 2.12. erfolgt sei. Angesichts der Uhrzeit gehe ich nicht davon aus, dass die 72 Stunden eingehalten wurden. Warum das nicht möglich war erschließt sich mir nicht.</p>
<p>Am 11.01.2023 teilte man mir auf Nachfrage, wann denn die Benachrichtigung der Betroffenen nach Art. 34 DSGVO erfolgen wird mit, dass man wegen dieser Sache mit der BlnBDI in Verbindung stehe und diese vorbereite.</p>
<p>Bis hierhin hat sich niemand auf Seiten der Universität für die Meldung bedankt oder hat mir technische Details zur Lücke kommuniziert und wie diese behoben wurde. Erst am 12.01.2023 schrieb mit der IT-Sicherheitsbeauftragte, dass man sich als Universität selbstverständliche freue wenn Mitglieder oder Dritte auf Sicherheitsvorfälle hinweisen.</p>
<p>Er schilderte ebenfalls technische Details. Der Konfigurationsfehler entstand wohl hauptsächlich durch eine Verwirrende Darstellung wodurch beim Upload die falschen Rechte gesetzt wurden. Deswegen hat sich die FU mit dem Hersteller von vbrick in Verbindung gesetzt um die Darstellung klarer zu gestalten. Dies ist auch vor Weihnachten bereits ausgerollt worden. Screenshots des UI wären spannend, habe ich aber leider nicht vorliegen, weil ich das Uploaden von Videos vorher nicht getestet habe.
Außerdem hat die ZEDAT (Hochschulrechenzentrum der FU), die Konfiguration der Videos angepasst und prüft einmal werktäglich ob weitere Videos mit fehlerhafter Konfiguration hochgeladen werden.
Diese Überprüfung will die ZEDAT solange fortsetzen bis der Hersteller, eine Aktualisierung bereitstellt, mit der die Erhebung der Statistikdaten gänzlich deaktiviert werden kann, zur Verfügung steht.</p>
<p>Diese Email vom IT-Sicherheitsbeauftragten hätte ich mir deutlich früher gewünscht. Zuvor hatte ich nur Kontakt mit dem Rechtsamt, dass auf technische Details nicht einging.</p>
<h1 id="kritik-datenerhebung">Kritik Datenerhebung</h1>
<p>Es drängt sich natürlich die Frage auf wieso durch die Videostreamingplattform überhaupt so umfangreiche Daten erhoben werden. Besonders problematisch ist die Erhebung der Daten dadurch, dass vbrick ein US-Unternehmen ist. Hier ist die Übermittlung der Daten nach dem Schrems-II Urteil des EuGH nicht ohne Weiteres möglich.</p>
<p>Die FU sah anscheinend ebenfalls Probleme und stützt deshalb die Datenverarbeitung auf Einwilligung (Art. 6 Abs. 1 a) DSGVO). Hierfür muss jede*r User beim ersten Aufrufen von vbrick eine Checkbox aktivieren und seine Einwilligung erteilen.</p>
<p>Im Kontext der Lehre ist Einwilligung als Grundlage für die Datenverarbeitung allerdings nicht möglich, denn wenn keine Alternative zu vbrick besteht und bei einer Ablehnung den Studierenden ein Nachteil entsteht, handelt es sich nicht um eine freiwillige Einwilligung (Art. 7 Abs. 4 DSGVO).</p>
<p>Ich hoffe, dass die FU die Datenerhebung einstellen wird sobald vbrick dieses Feature anbietet. Dennoch bleibt die Verarbeitung durch einen Auftragsdatenverarbeiten aus den USA problematisch. Ich werde hierzu noch die BlnBDI bitten die Verarbeitung zu überprüfen. Diese hat schon bei der Verwendung von Cisco Webex durch die FU die Verarbeitung für rechtswidrig befunden und eine Untersagung der Nutzung angedroht<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup>.</p>
<h1 id="kritik-reaktion-meldung">Kritik Reaktion Meldung</h1>
<p>Auch die Reaktion auf die Meldung wäre verbesserungswürdig. Es wäre wünschenswert wenn es bei einer Organisation eine zuständige Ansprechperson gibt für Personen, die Sicherheitslücken oder Datenschutzvorfälle melden. Stattdessen habe ich einmal vom Rechtsamt und erst Monate später eine Antwort vom IT-Sicherheitsbeauftragten erhalten. Auch eine Bestätigung des Eingangs meiner Meldung und eine Versicherung, dass man sich dem Problem annimmt, habe ich nicht erhalten. Erst als die Lücke geschlossen wurde, hat man mir geantwortet.</p>
<p>Dass es an der FU einen IT-Sicherheitsbeauftragten gibt, wusste ich auch nur dadurch, dass ich dort studiere und mich in der akademischen Selbstverwaltung engagiere. Eine security.txt auf der Domain fu-berlin.de wurde erst auf meine Bitte hinzugefügt<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>.</p>
<p>Da die FU gerade im Rahmen des &ldquo;FUture IT&rdquo; Prozess ihre IT umorganisiert und mit dem Erstellen der security.txt schon Verbesserungen stattgefunden haben, hoffe ich, dass sich auch andere Prozesse in Zukunft verbessern.</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p><a href="https://taz.de/Streit-um-Datenschutz-an-der-FU-Berlin/!5879096/" target="_blank" rel="noopener noreffer">https://taz.de/Streit-um-Datenschutz-an-der-FU-Berlin/!5879096/</a>&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2">
<p><a href="https://chaos.social/@besendorf/109664702426465447" target="_blank" rel="noopener noreffer">https://chaos.social/@besendorf/109664702426465447</a>&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></description></item><item><title>Interview in der jungen Welt zur IFG Anfrage zur Beauftragung einer Personalagentur an der FU Berlin durch Andrea Bör</title><link>https://besendorf.github.io/interview_jw_ifg_boer/</link><pubDate>Tue, 09 Aug 2022 20:54:07 +0200</pubDate><author>Janik Besendorf</author><guid>https://besendorf.github.io/interview_jw_ifg_boer/</guid><description><![CDATA[<p>Am 09.08.2022 (10.08.2022 in der Print Ausgabe) veröffentliche die junge Welt ein <a href="https://www.jungewelt.de/artikel/432261.hochschulpolitik-frau-b%C3%B6r-wollte-die-beauftragung-geheimhalten.html" target="_blank" rel="noopener noreffer">Interview</a> mit mir zur Beauftragung einer Personalagentur im Rahmen der Präsident*innenwahlen an der FU durch die Kanzlerin Andrea Bör und den <a href="https://fragdenstaat.de/dokumente/181722-dokumente-zur-beauftragung-einer-personalagentur-im-rahmen-der-praesidiumswahl-an-der-fu-berlin/" target="_blank" rel="noopener noreffer">Dokumenten</a>, die ich im Rahmen einer IFG Anfrage erhalten hatte. Zur Transparenz veröffentliche ich hier das unbearbearbeitete und ungekürzte Interview. Es sei besonders darauf hingewiesen, dass ich in meinen Antworten mit &ldquo;*&rdquo; gegendert habe und die junge Welt, dass trotz explizitem Wunsch zu generischem Maskulinum geändert hat.</p>
<ol>
<li>
<p>Herr Besendorf, Sie verfolgen nun seit geraumer Zeit die Causa Bör an der Freien Universität. Zu Ihrer Person. In welchen Funktionen taten Sie das?
Ich bin Referent für Kommunikation und Datenschutz im AStA der FU. In dieser Funktion nehme ich auch seit 2017 den Sitz des AStA im Akademsichen Senat war und kenne Frau Bör also schon länger.
Im Akademsichen Senat war die Beauftragung einer Personalagentur im Rahmen der Präsident*innenwahl durch die Kanzlerin seit Ende letzten jahres öfter Thema in öffentlichen und nicht-öffentlichen Sitzungen.</p>
</li>
<li>
<p>Ein Alleingang der Kanzlerin stürzte die FU vergangenes Jahr in die Krise, was war geschehen?
Eine Professorin aus dem Akademsichen Senat schrieb eine Email an die anderen im AS vertretenen Listen und wies darauf hin, dass eine Personalagentur zur Unterstützung der Präsident*innenwahl beauftragt wurde.
Die Mitglieder des AS waren geschockt über diese Information, da sie zuvor nicht dazu gefragt worden waren. Es wurde dann eine Sondersitzung des AS abgehalten.</p>
</li>
<li>
<p>Nun haben Sie durch eine Informationsfreiheitsanfrage zuvor interne Dokumente wie den Vertrag zwischen der FU und der Personalagentur erhalten und veröffentlicht. Was geht daraus hervor?
Die Dokumente zeigen, dass Frau Bör eigenmächtig und sogar ohne Absprache im Präsidium die Personalagentur beauftragt hat weitere Kandidat<em>inen für die Wahl des</em>der Präsident*in der FU zu finden. Besonders brisant ist, dass in der Korrespondenz mit der Agentur mehfrach auf die strikte Vertraulichkeit hingewiesen wird.
Auch geht aus den Mails zur Vertragsauflösung, die Güther Ziegler angewiesen hat, hervor, dass der Dienstleister bereits eine Abschlagzahlung erhalten hat.</p>
</li>
<li>
<p>Was sagen Sie zu der Geheimhaltungsvereinbarung? Welche Bedeutung hat das?
Die Vereinbarungen zur Vertraulichkeit zeigen, dass Frau Bör ganz bewusst die Beauftragung geheim halten wollte. Auch vor den anderen Präsidiumsmitgliedern.</p>
</li>
<li>
<p>Viele Textstellen sind geschwärzt, warum ist das Ihrer Meinung nach so?
Teilweise - etwa aus Datenschutzgründen - sind Schwärzungen üblich. Zum Beispiel werden Namen von Sachbearbeiter*innen geschwärzt. Hier ist aber in der Tat besonders viel geschwärzt. Unter Anderem auch die Vergütung des Dienstleisters und die Höhe der bereits gezahlten Abschalgszahlung.
Die FU beruft sich hier auf den Schutz von Betriebs- und Geschäftsgeheimnissen. Die Rechtssprechung sagt aber, dass es sich bei Pauschalpreisen wie hier nicht um Geschäftsgeheimnisse handelt.
Auch die Schwärzungen weiterer großer Textstellen im Vertrag ist nicht nachvollziehbar. Ich habe bei der FU Widerspruch gegen die übermäßigen Schwärzungen eingereicht.</p>
</li>
<li>
<p>Mehrere tausend Euro aus dem viel beschworenen klammen FU Haushalt sind bereits geflossen. Ausserdem bezieht die Kanzlerin weiter Lohn. Welche Wirkung hat das auf den Unibetrieb?
Das ist natürlich Thema an der FU. Besonders bei den Beschäftigten. Auch vorher waren viele Mitarbeitenden bereits nicht gut auf Frau Bör zu sprechen, die sich mit einem harten Führungsstil nicht beliebt gemacht hatte.
Das Frau Bör nicht zurückgetreten ist führt zu Verwunderung und Frustration. Vor dem Hintergrund weiterer zahlreicher Probleme war das der Tropfen der für viele das Fass zum Überlaufen gebracht hat. Viele haben gekündigt und die FU verlassen.</p>
</li>
<li>
<p>Welches Prozedere steht rechtlich hinter dem Entzug der Dienstgeschäfte? Muss die Kanzlerin weiter von der FU beschäftigt werden?
Die Kanzlerin ist nach BerlHG Beamtin auf Zeit. Ihre Dienstherrin ist die Senatsverwaltung für Wissenschaft. Diese hat entschieden ihr die Führung der Dienstgeschäfte zunächst für 3 Monate zu untersagen. Das ist nach dem Gesetz nur möglich wenn es keine andere Möglichkeit gibt und eine Fortführung der Dienstgeschäfte der Dienstherrin nicht zugemutet werden kann.
Das war offensichtlich der Fall. In der Zeit blieb sie aber im Arbeitsverhältnis und bezog weiter Gehalt. Nachdem die 3 Monate abgelaufen waren konnte die Senatsverwaltung die Untersagung der Dienstsverhältnisse nur verlängern indem sie ein Disziplinarverfahren gegen Frau Bör einleitet. Das ist entsprechend geschehen. Es ist davon auszugehen, dass Frau Bör sich anwaltlich vertreten lässt und die Maßnahmen der Senatsverwaltung gerichtlich überprüfen lässt.</p>
</li>
<li>
<p>Unter Bör wurde eine konfrontative Personalpolitik gefahren unter der laut Presseberichten inzwischen auch der Unibetrieb leidet? Was erwarten Sie sich von einer neuen Kanzlerin?
Das stimmt. Auch 2018 hatte Frau Bör schon streikenden studentischen Beschäftigen mit der Kündigung gedroht. Das Verhältnis zum Personalrat galt als zerrüttet. Ein<em>e neue</em>r Kanzler<em>in muss zeigen, dass er</em>sie die Mitbestimmungsrechte aller Statusgruppen der Hochschule ernst nimmt und das Verhältnis zum Personalrat verbessern.</p>
</li>
</ol>
]]></description></item><item><title>Für einen studentischen Vizepräsidenten!</title><link>https://besendorf.github.io/vp/</link><pubDate>Mon, 16 May 2022 21:34:46 +0200</pubDate><author>Janik Besendorf</author><guid>https://besendorf.github.io/vp/</guid><description><![CDATA[<p><em>Verfasst und zuerst veröffentlicht von der <a href="https://fsigeschichtefu.de/2125/fuer-einen-studentischen-vizepraesidenten/" target="_blank" rel="noopener noreffer">FSI Geschichte</a></em></p>
<p>Als Unterzeichner*innen finden wir, dass Zeit für eine*n nicht-professorale*n Vizepräsident*in an der FU ist!</p>
<p>Andere Universitäten sind uns in dieser Frage schon voraus. So gibt es bereits an der ZU Friedrichshafen und perspektivisch auch an der UdK studentische VPs. Nun gilt die FU bundesweit als Ort des studentischen Protests und Beispiel für eine besonders kritische und politische Opposition im
AS und darüber hinaus. Es ist unserer Meinung nach an der Zeit, dass die größte Statusgruppe auch
eine Stimme und Einfluss im Präsidium der FU erhält.
Gerade die Corona-Semester haben uns gezeigt, wie wichtig die studentische Perspektive ist und wie
selten sie tatsächlich Gewicht hatte. Bis heute ist das Pandemiemanagement an der FU ein Flickenteppich, beruht auf professoraler Machtausübung und geht nur wenig auf die Bedürfnisse der Studierenden und Mitarbeiter*innen ein, bspw. wenn sie selbst zu einer Risikogruppe gehören oder zu pflegende Angehörige haben.</p>
<p>Wir wollen nicht nur klagen, wir wollen mitgestalten. Daher setzen wir uns, zusammen mit diversen
anderen studentischen Gruppen, seit Jahren nicht nur im Akademischen Senat, sondern auch im
Studierendenparlament und in hochschulpolitischen Gremien für eine politische Universitätskultur ein.</p>
<p>In diesem Sinne halten wir es für entscheidend, dass auch die Stimmen derer, die nicht der Statusgruppe der Professor*innen angehören, mehr Mitbestimmungsrechte an der Universität erhalten und fordern daher Viertelparität in allen entscheidungsbefugten Gremien der universitären
Selbstverwaltung. Eine*n studentische*n VP sehen wirals Schritt auf dem Weg, unsere Mitbestimmung weiter auszubauen.</p>
<p>Dennoch machen wir uns keine Illusionen: Sollte eine*r aus unserer Mitte tatsächlich in das Präsidium gewählt werden, wird dies keine sofortige Reform der Universität bedeuten. Politik bedeutet auch, über Statusgruppen hinweg Entscheidungen zu treffen, die Kompromisse beinhalten.</p>
<p>Doch diese Kompromisse werden, das wurde uns im Zuge der Präsident*innenwahl und im Vorfeld der Nominierung der Kandidat*innen für die Vizepräsident*innenstellen noch einmal eindrucksvoll bewiesen, aktuell noch immer von Professor*innen in kleinen Gruppen ausgehandelt. Und schaut man sich die professoralen Vorschläge für die Stellen der Vizepräsident*innen an, die offen als ein geschlossenes, und man könnte fast meinen, schon gewähltes, Team für das Präsidium auftreten, wird
einem klar, dass von ihrer Seite kein Wille zu mehr Transparenz besteht.</p>
<p>Eine studentische Stimme im Präsidium ist unserer Meinung nach entscheidend, um diese intransparenten Strukturen ein Stück weit zu öffnen und einen kritischen Diskurs, auch über die professoralen Hinterzimmer hinaus, zu ermöglichen. Es geht uns darum, „mitmischen“ zu können, bei all den Entscheidungen, die das Präsidium aktuell im besten Falle für uns und im schlimmsten Falle
über uns hinweg trifft.</p>
<p>Wir fordern, dass diese Entscheidungen in Zukunft in einem Dialog aller Statusgruppen getroffen werden. Die „Basis“ der Studierenden und Beschäftigten muss, unabhängig davon, ob es in Zukunft eine*n studentischen VP gibt, in Entscheidungen eingebunden werden, die ihren Arbeits- und Studienalltag direkt betreffen.
<br/><br/>
In diesem Sinne fordern wir alle Mitglieder des erweiterten Akademischen Senates dazu auf, Janik
Besendorf in seiner Kandidatur als Vizepräsident zu unterstützen. Wir unterstützen zudem die Umsetzung seines Programms:</p>
<ul>
<li>
<p>Weiterentwicklung und Umsetzung des Konzepts „Studium und Lehre 2030“</p>
</li>
<li>
<p>Koordination von Präsenz sowie Online-/Hybridlehre, statt einer Rückkehr zum Status-Quo von vor der Pandemie</p>
</li>
<li>
<p>Gute Arbeit in der Lehre mitzudenken und die Beschäftigten in der Lehre zu entlasten statt zu überlasten</p>
</li>
<li>
<p>Umsetzung neuer gesetzlicher Anforderungen durch das neue BerlHG (Prüfungsversuche durch Beratung, Teilzeitstudium, etc.)</p>
</li>
<li>
<p>Demokratische Prozesse zu stärken u.A. durch Förderung der Arbeit der Kommission für Lehrangelegenheiten</p>
</li>
<li>
<p>Datenschutz für Beschäftigte und Studierende in der Lehre umzusetzen</p>
</li>
<li>
<p>Schaffung einer unabhängigen Beschwerdestelle für Betroffene von Diskriminierung</p>
</li>
</ul>
<p>Darüber hinaus und unabhängig davon, wie das neugewählte Präsidium zusammengesetzt sein wird,
fordern wir:</p>
<ul>
<li>Anpassung der Kapazitätsregelungen und Ausfinanzierung der Lehre</li>
<li>Sicherheit für sogenannte „kleine“ Fächer. Auch Fächer mit geringen Studierendenzahlen
haben einen Platz an der Universität, selbst wenn sie in den Statistiken nicht so gut aussehen!</li>
<li>Eine Abschaffung der Anwesenheitspflicht in allen Studiengängen</li>
<li>Die Einführung von studentischen Projekttutorien</li>
<li>Viertelparität in allen entscheidungsbefugten Gremien der akademischen Selbstverwaltung</li>
<li>Umstieg auf quelloffene und freie Software im gesamten Universitätsbetrieb</li>
<li>Mehr Raum für studentisches Engagement an der Universität</li>
<li>Ein Ende von Forschung mit militärischen Zwecken an der Freien Universität und die
Verabschiedung einer sogenannten „Zivilklausel“</li>
<li>Ein Verbot von Werbung für Polizei, Bundeswehr und Verfassungsschutz auf dem Campus
der Freien Universität</li>
<li>Ein Ende der Kommerzialisierung des Campuslebens und ein Verbot von kommerzieller
Werbung auf dem Universitätscampus</li>
<li>Ein Ende der Kommerzialisierung von durch öffentliche Gelder ermöglichten
Forschungsergebnissen (z.B. in der Medizintechnik oder bei der Entwicklung von
Impfstoffen)</li>
<li>Wiedereingliederung aller outgesourcten Bereiche der Freien Universität</li>
<li>Faire Entlohnung für alle Beschäftigten der Freien Universität (das bedeutet auch, dass der „Corona-Bonus“ an die Beschäftigten aller Statusgruppen ausgezahlt werden muss!)</li>
</ul>
<h1 id="unterzeichnerinnen">Unterzeichner*innen</h1>
<h2 id="studierendenschaft">Studierendenschaft</h2>
<ul>
<li><a href="https://astafu.de/stupa" target="_blank" rel="noopener noreffer">Studierendenparlament FU Berlin</a></li>
<li><a href="https://astafu.de" target="_blank" rel="noopener noreffer">AStA FU</a></li>
</ul>
<h2 id="fachschaftsinitiativen">Fachschaftsinitiativen</h2>
<ul>
<li>Ini-Vernetzung der FU (Treffen aller FSIen)</li>
<li><a href="https://fsigeschichtefu.de" target="_blank" rel="noopener noreffer">FSI Geschichte</a></li>
<li><a href="https://userblogs.fu-berlin.de/fsi_osi/" target="_blank" rel="noopener noreffer">FSI*OSI</a></li>
<li><a href="https://www.bcp.fu-berlin.de/studium-lehre/verwaltung/fachschaften/fachschaftsinitiative-biologie/index.html" target="_blank" rel="noopener noreffer">FSI Biologie</a></li>
<li><a href="https://fsi.spline.de" target="_blank" rel="noopener noreffer">FSI Informatik</a></li>
</ul>
<h2 id="akademischer-senat">Akademischer Senat</h2>
<ul>
<li>FSI/Offene Liste</li>
<li>Grüne Alternative Liste</li>
<li>Jusos/GHG</li>
<li>ONCE</li>
</ul>
<h2 id="hochschulgruppen">Hochschulgruppen</h2>
<ul>
<li><a href="https://www.instagram.com/p/Cc8k4ersBcp/" target="_blank" rel="noopener noreffer">la:iz</a></li>
<li><a href="https://www.facebook.com/rotescafe/" target="_blank" rel="noopener noreffer">Rotes Café</a></li>
</ul>
]]></description></item></channel></rss>